!!@@##@@!! -- Example 0
Question: 68歳の女性。黄疸を主訴に来院した。2週前から倦怠感を自覚し、1週前に感冒症状があり市販の総合感冒薬を服用した。昨日、家族から眼の黄染を指摘されたため受診した。50歳台から2型糖尿病で内服治療中である。意識は清明。体温36.7℃。脈拍76/分、整。血圧136/80mmHg。呼吸数12/分。眼瞼結膜に貧血を認めない。眼球結膜に黄染を認める。心音と呼吸音とに異常を認めない。腹部は平坦、軟で、右季肋部に肝を1cm触知する。血液所見：赤血球413万、Hb 13.8g/dL、Ht 41％、白血球8,300、血小板20万。血液生化学所見：総蛋白7.1g/dL、アルブミン3.8g/dL、総ビリルビン5.9mg/dL、直接ビリルビン4.7mg/dL、AST 292U/L、ALT 356U/L、LD 577U/L（基準120〜245）、ALP 693U/L（基準115～359）、γ-GT 352U/L（基準8〜50）、アミラーゼ95U/L（基準37～160）、尿素窒素34mg/dL、クレアチニン1.3mg/dL、血糖118mg/dL、HbA1c 7.8％（基準4.6〜6.2）、総コレステロール226mg/dL、トリグリセリド160mg/dL、Na 138mEq/L、K 4.3mEq/L、Cl 101mEq/L。免疫血清学所見：CRP 1.9mg/dL、HBs抗原陰性、HCV抗体陰性。まず行うべきなのはどれか。
(a) 腹部造影CT (b) Coombs試験 (c) 腹部超音波検査 (d) 腫瘍マーカー測定 (e) 薬剤リンパ球刺激試験
Answer:c

Question: 2歳の男児。発熱と左膝痛とを主訴に母親に連れられて来院した。2週間前から弛張熱、跛行および下腿の皮疹がみられるようになった。1週間前から左膝を痛がるようになった。抗菌薬を内服しても解熱しないため受診した。身長84.2cm、体重10.3kg。体温38.5℃。脈拍168/分、整。血圧126/62mmHg。皮膚は両側の下腿に2cm大の淡紅色の紅斑を認める。眼瞼結膜と眼球結膜とに異常を認めない。口腔内にアフタを認めない。咽頭に発赤はなく、扁桃に腫大を認めない。両側の頸部に径1.5cmのリンパ節を3個ずつ触知する。心音と呼吸音とに異常を認めない。腹部は平坦、軟で、肝を右季肋下に2cm、脾を左季肋下に3cm触知する。左膝関節の腫脹と圧痛とを認めるが、可動域制限はない。赤沈90mm/1時間。血液所見：赤血球390万、Hb 9.8g/dL、Ht 32％、白血球10,400（桿状核好中球1％、分葉核好中球77％、好酸球1％、好塩基球1％、単球8％、リンパ球12％）、血小板38万、PT-INR 1.2（基準0.9〜1.1）、血漿フィブリノゲン469mg/dL（基準185〜370）、フィブリン分解産物9.2μg/mL（基準5未満）。血液生化学所見：総蛋白5.8g/dL、アルブミン3.0 g/dL、AST 33U/L、ALT 6U/L、LD 374U/L（基準397〜734）、CK 57U/L（基準30〜140）、尿窒素6mg/dL、クレアチニン0.2mg/dL、Na 137mEq/L、K 4.3mEq/L、Cl 100mEq/L。免疫血清学所見：CRP 3.2mg/dL、matrix metalloproteinase-3〈MMP-3〉196ng/mL（基準37〜121）、リウマトイド因子〈RF〉3IU/mL（基準15未満）、抗核抗体陰性。両膝の造影MRI水平断像を別に示す。考えられる疾患はどれか。
(a) 川崎病 (b) IgA血管炎〈Schönlein-Henoch紫斑病〉 (c) リウマチ熱 (d) 化膿性関節炎 (e) 若年性特発性関節炎〈JIA〉
Answer:e

Question: 41歳の男性。生石灰が主成分の薬品を用いた作業中に薬品を顔面に浴び来院した。矯正視力は両眼とも眼前手動弁。生理食塩液で持続洗眼を10分間行って、涙液のpHを試験紙で測定したところ9であった。前眼部写真を別に示す。次に行うべき対応はどれか。
(a) 抗菌薬点眼 (b) 副腎皮質ステロイド点眼 (c) 希釈ポビドンヨード点眼 (d) 生理食塩液による洗眼続行 (e) ホウ酸液による洗眼に変更
Answer:d

Question: 検査結果を示す。検査所見：尿所見：蛋白（−）、糖（−）。血液所見：赤血球450万、Hb 13.3g/dL、Ht 40％、白血球9,800（桿状核好中球2％、分葉核好中球58％、好酸球3％、好塩基球1％、単球8％、リンパ球28％）、血小板18万。血液生化学所見：AST 36U/L、ALT 38U/L、LD 263U/L（基準120〜245）、CK 88U/L（基準30～140）、尿素窒素12mg/dL、クレアチニン0.8mg/dL。CRP 8.2mg/dL。考えられるのはどれか。
(a) 気胸 (b) 胸膜炎 (c) 大動脈解離 (d) 肺血栓塞栓症 (e) ウイルス性心筋炎
Answer:b

Question: 69歳の女性。四肢関節痛を主訴に来院した。5年前から手指のこわばり、移動性の疼痛があった。3年前から便秘と下痢を繰り返し、過敏性腸症候群と診断された。半年前、夫が肺癌で死去した。そのころから、四肢関節痛や腰背部痛が悪化したため4週間前に自宅近くの診療所を受診し、NSAIDsの処方を受けたが寛解しなかった。体重に変化はない。体温36.2℃。脈拍80/分、整。血圧120/76mmHg。手指遠位指節間関節や近位指節間関節に骨棘を触れる。手指や手首、膝など多関節に圧痛を認めるが、腫脹を認めない。両側の項部や僧帽筋上縁中央部、下位頸椎横突起問、第二肋骨肋軟骨接合部、上腕骨外側上顆付近、臀部上外側、大腿骨大転子後方の触診時、顔をしかめるような疼痛反応を認める。尿所見に異常を認めない。赤沈10mm/1時間。血液所見：赤血球425万、Hb 12.8g/dL、Ht 40％、白血球4,200、血小板19万。血液生化学所見：総蛋白7.2g/dL、AST 21U/L、ALT 16U/L、LD 188U/L（基準176～353）、尿素窒素10mg/dL、クレアチニン0.4mg/dL、CK 48U/L（基準30～140）、コルチゾール12.4μg/dL（基準5.2～12.6）。免疫血清学所見：CRP 0.1mg/dL、リウマトイド因子〈RF〉陰性、抗核抗体陰性。最も考えられるのはどれか。
(a) 線維筋痛症 (b) 強直性脊椎炎 (c) 関節リウマチ (d) Sjögren症候群 (e) リウマチ性多発筋痛症
Answer:a

Question: 高アンモニア血症をきたす疾患はどれか。
(a) Gaucher病 (b) von Gierke病 (c) Hurler症候群 (d) メープルシロップ尿症 (e) オルニチントランスカルバミラーゼ欠損症
Answer:
!!@@##@@!! -- Example 1
Question: 72歳の男性。幻視を主訴に来院した。1年前から睡眠中に怒鳴ったり、布団を蹴って足をバタバタしていると妻に指摘されるようになった。このころから時々立ちくらみを自覚していた。半年前から徐々に食事や着替えの動作が遅くなった。1か月前から夜中に「部屋の中で見知らぬ人が踊っている」と訴えるようになったため、家族に付き添われて受診した。喫煙は10本/日、飲酒はビール350mL/日。意識は清明。身長163cm、体重56kg。体温36.4℃。脈拍68/分、整。血圧158/86mmHg。呼吸数16/分。心音と呼吸音とに異常を認めない。腹部は平坦、軟で、肝・脾を触知しない。改訂長谷川式簡易知能評価スケール23点（30点満点）、Mini-Mental State Examination〈MMSE〉25点（30点満点）。脳神経に異常を認めない。四肢で左右対称性に軽度の筋強剛を認める。腱反射は正常で、運動麻痺、感覚障害および運動失調を認めない。姿勢は前かがみで歩行は小刻みである。尿所見に異常を認めない。血液所見：赤血球342万、Hb 10.7g/dL、Ht 32％、白血球8,300、血小板14万。血液生化学所見：総蛋白7.4g/dL、アルブミン3.8g/dL、総ビリルビン0.9mg/dL、AST 42U/L、ALT 48U/L、LD 354U/L（基準176～353）、γ-GTP 56U/L（基準8～50）、アンモニア32μg/dL（基準18～48）、尿素窒素17mg/dL、クレアチニン0.9mg/dL、血糖112mg/dL、Na 140mEq/L、K 4.4mEq/L、Cl 104mEq/L。CRP 0.3mg/dL。診断に最も有用なのはどれか。
(a) 血中CK (b) 頭部MRI (c) 脳脊髄液検査 (d) 脳血流SPECT (e) 腹部超音波検査
Answer:d

Question: 臨床検査のパニック値でないのはどれか。
(a) 白血球750/μL (b) 動脈血pH 7.18 (c) 血清K 7.0mEq/L (d) 血清Ca 14.2mg/dL (e) 血清総コレステロール320mg/dL
Answer:e

Question: 37歳の初妊婦（1妊0産）。妊娠26週。血糖値の異常を指摘され紹介受診した。妊娠初期から妊婦健康診査を受けていた。妊娠24週時に施行された50gブドウ糖負荷試験で血糖値156mg/dLであったため精査のため紹介となった。既往歴に特記すべきものはない。身長156cm、体重75kg（非妊時69kg）。体温37.0℃。脈拍76/分、整。血圧122/76mmHg。呼吸数18/分。尿蛋白（－）、尿糖（±）。来院後に施行した75g経口ブドウ糖負荷試験〈OGTT〉は、空腹時血糖値90mg/dL、1時間値192mg/dL、2時間値138mg/dLであった。今後の管理としてまず行うのはどれか。
(a) 運動療法 (b) 経過観察 (c) 食事療法 (d) インスリン投与 (e) 経口血糖降下薬投与
Answer:c

Question: 33歳の男性。右の下腹部から側腹部にかけての激しい痛みを主訴に来院した。2日前、仕事中に右背部に軽度の痛みが出現したが、約30分で軽快した。本日午前7時ごろ、右の下腹部から側腹部にかけての激しい痛みが突然出現したため受診した。来院の途中に嘔吐があった。意識は清明。体温36.4℃。血圧118/74mmHg。顔色は蒼白で冷汗を認める。腹部は平坦で、圧痛を認めない。右の肋骨脊柱角に叩打痛を認める。尿所見：蛋白（―）、糖（―）、潜血3＋、沈渣に赤血球100以上/1視野、正八面体の結晶を認める。血液所見：赤血球458万、Hb 14.0g/dL、Ht 45％、白血球9,300、血小板21万。血液生化学所見：総蛋白7.2g/dL、アルブミン3.7g/dL、総ビリルビン0.9mg/dL、直接ビリルビン0.2mg/dL、AST 35U/L、ALT 32U/L、LD 179U/L（基準176〜353）、尿素窒素22mg/dL、クレアチニン1.2mg/dL、尿酸6.9mg/dL、血糖98mg/dL、Na 132mEq/L、K 4.3mEq/L、Cl 97mEq/L、Ca 9.1mg/dL。非ステロイド性抗炎症薬が投与され疼痛は軽減した。その後に撮影した腹部CT（A、B）を別に示す。この患者に対する説明で正しいのはどれか。
(a) 水分摂取を勧める。 (b) 手術治療が必要である。 (c) ビタミンCの摂取を勧める。 (d) 尿酸排泄促進薬が有効である。 (e) カルシウムの摂取制限を勧める。
Answer:a

Question: 意識障害の原因として最も疑うべきものはどれか。
(a) Clostridioides difficile腸炎 (b) カテーテル関連血流感染症 (c) 化膿性脊椎炎 (d) 急性腎盂腎炎 (e) 誤嚥性肺炎
Answer:b

Question: 続発性無汗症の原因とならないのはどれか。
(a) 糖尿病 (b) Fabry病 (c) Sjögren症候群 (d) 甲状腺機能低下症 (e) 自家感作性皮膚炎
Answer:
!!@@##@@!! -- Example 2
Question: 3歳の男児。居間で咳をし、気持ちの悪そうな顔をしているところを母親に見つけられ、連れられて救急外来を受診した。意識は清明。泣いていない。母親の話では子どもの周りには灰皿とたばこの吸い殻があり、1円玉や10円玉などの硬貨も財布とともに散らばっていたと言う。誤飲に対する処置を判断する情報として有用性が低いのはどれか。
(a) 「吐かせましたか」 (b) 「水を飲ませましたか」 (c) 「口の中に何か入っていましたか」 (d) 「どれくらい時間がたっていますか」 (e) 「以前にこのようなことはありましたか」
Answer:e

Question: 外来での処置中、検査室から「パニック値が出ているので、検査結果を至急報告します」との連絡があった。検査所見：尿所見：蛋白2＋、糖（−）、潜血2＋、沈査は赤血球30〜50/HPF、白血球1〜4/HPF、細菌（−）。血液所見：赤血球450万、Hb 13.2g/dL、Ht 42％、白血球8,200、血小板24万、PT-INR 1.9（基準0.9〜1.1）。血液生化学所見：総蛋白6.8g/dL、AST 44U/L、ALT 20U/L、尿素窒素68mg/dL、クレアチニン3.8mg/dL、血糖136mg/dL、Na 134mEq/L、K 7.2mEq/L、Cl 106mEq/L、Ca 8.4mg/dL。CRP 1.2mg/dL。直ちに行うべき対応はどれか。
(a) 腹部CT (b) 心電図検査 (c) 膀胱鏡検査 (d) 動脈血ガス分析 (e) 部位を変えての静脈採血
Answer:b

Question: 患者のふらつきと易転倒性の原因として最も考えられるのはどれか。
(a) 貧血 (b) 廃用症候群 (c) 起立性低血圧 (d) 認知機能障害 (e) 糖尿病性神経障害
Answer:b

Question: 我が国における高安動脈炎について正しいのはどれか。
(a) 中年男性に多い。 (b) 喫煙との関連性が高い。 (c) 水晶体偏位を合併しやすい。 (d) 浅側頭動脈の炎症を合併しやすい。 (e) 大動脈およびその分枝に病変をきたしやすい。
Answer:e

Question: 40歳の経産婦（6妊5産）。妊娠34週3日に胎動消失を主訴に来院した。妊娠経過は順調であったが、妊娠30週の妊婦健康診査後、多忙と経済的理由のため受診していなかった。これまで計5回の経腟自然分娩の既往がある。身長152cm、体重62kg。体温36.8℃。脈拍84/分、整。血圧116/72mmHg。子宮収縮は認められなかった。腹部超音波検査を施行したところ、胎児心拍を認めなかった。推定胎児体重は1,500gで妊娠30週の妊婦健康診査時の推定体重とほぼ変わらなかった。胎盤に異常所見はなかった。直ちに行う血液検査項目として適切なのはどれか。2つ選べ。
(a) FDP (b) 血小板数 (c) 抗リン脂質抗体 (d) 胎児ヘモグロビン (e) 間接Coombs試験
Answer:a,b

Question: 高尿酸血症をきたさないのはどれか。
(a) サイアザイド系利尿薬 (b) Lesch-Nyhan症候群 (c) 腫瘍崩壊症候群 (d) Fanconi症候群 (e) 慢性腎不全
Answer:
!!@@##@@!! -- Example 3
Question: 52歳の男性。両側の肺腫瘤を指摘されて来院した。2年前にS状結腸癌のため他院で手術を受けており、2日前に経過観察のため行われた胸部CTで肺野に結節影が認められたため紹介されて受診した。喫煙は20本/日を23年間。意識は清明。身長175cm、体重90kg。体温36.8℃。脈拍92/分、整。血圧132/82mmHg。呼吸数16/分。SpO2 98％ （room air）。心音と呼吸音とに異常を認めない。血液所見：赤血球456万、Hb 14.3g/dL、Ht 44％、白血球6,500、血小板18万。血液生化学所見：総蛋白7.0g/dL、アルブミン4.3g/dL、総ビリルビン0.3mg/dL、AST 19U/L、ALT 40U/L、LD 124U/L（基準176〜353）、クレアチニン0.7mg/dL、Na 144mEq/L、K 4.2mEq/L、Cl 110mEq/L、CEA 6.5ng/mL（基準5.0以下）。CRP 0.1mg/dL。呼吸機能所見：VC 4.57L、％VC 120％、FEV1 3.81L、FEV1％ 84％。心電図に異常を認めない。肺野条件の胸部CTを別に示す。S状結腸に再発はなく、全身検索でも胸部CTで確認された病変以外に異常を認めなかった。治療として最も適切なのはどれか。
(a) 放射線化学療法 (b) 抗癌化学療法 (c) 放射線療法 (d) 手術療法 (e) 免疫療法
Answer:d

Question: 月経周期の12日目に性交があった女性が緊急避妊の目的でホルモン薬を内服する場合、適切な服用時期に含まれるのはどれか。
(a) 性交後1日目 (b) 予定月経の1日前 (c) 基礎体温上昇後5日目 (d) 予定月経が3日遅れた日 (e) 妊娠反応が陽性になった日
Answer:a

Question: 82歳の男性。疲労感を主訴に来院した。3か月前から顔面が蒼白であることを指摘され、息切れと疲労感を自覚するようになった。2か月前から味覚異常と手足のしびれとを感じていた。3週間前から疲労感が増悪するため受診した。20年前に胃癌に対し胃全摘術を受けた。身長172cm、体重56kg。体温36.2℃。脈拍92/分、整。血圧102/66mmHg。呼吸数18/分。眼瞼結膜は貧血様で、眼球結膜に黄染を認めない。腹部は平坦、軟で、肝・脾を触知しない。圧痛を認めない。上腹部正中に手術痕を認める。両側下腿に軽度の浮腫を認める。両下肢に末梢優位の感覚障害を認める。血液所見：赤血球162万、Hb 6.2g/dL、Ht 21％、白血球3,300、血小板11万。血液生化学所見：総蛋白5.8g/dL、アルブミン2.8g/dL、総ビリルビン1.6mg/dL、AST 24U/L、ALT 32U/L、LD 648U/L（基準176～353）、尿素窒素11mg/dL、クレアチニン0.7mg/dL、血糖106mg/dL。まず投与すべきなのはどれか。
(a) 鉄剤 (b) 亜鉛製剤 (c) ニコチン酸製剤 (d) カルシウム製剤 (e) ビタミンB$_{12}$製剤
Answer:e

Question: ヘルシンキ宣言で述べられているのはどれか。
(a) 安楽死の条件 (b) 健康の定義 (c) 人を対象とする医学研究の倫理原則 (d) プライマリヘルスケア (e) ヘルスプロモーション
Answer:c

Question: 21歳の男性。手指の震えを主訴に来院した。18歳時から事務仕事をしていたが、昨年から週に3日午前中、派遣先の大型塗料店で在庫管理の仕事をしている。4日前と一昨日離島でダイビングをし、一昨日の夕方、ジェット旅客機に搭乗し帰宅した。帰路、天候が悪く、機体の揺れのため席から離れることができなかった。帰宅日の就寝時、右中指の近位指節間関節が痛いのに気付いた。昨日も指先の感覚に違和感を覚えたという。本日、字を書く時に指先が震えるため受診した。最も考えられるのはどれか。
(a) 減圧症 (b) 動揺病 (c) 頸肩腕障害 (d) 有機溶剤中毒 (e) VDT作業による障害
Answer:a

Question: 腸管出血性大腸菌感染症と診断された場合に正しいのはどれか。
(a) 入院勧告の対象となる。 (b) 届出は一週間以内に行う。 (c) 届出先は市町村長である。 (d) 医療費は全額公費負担となる。 (e) 児童の場合は出席停止となる。
Answer:
!!@@##@@!! -- Example 4
Question: 35歳の男性。アジ、イカなどの刺身を食べた後に出現した上腹部痛を主訴に来院した。生来健康である。意識は清明。身長170cm、体重66kg。体温36.1℃。脈拍64/分、整。血圧118/78mmHg。眼瞼結膜と眼球結膜とに異常を認めない。心音と呼吸音とに異常を認めない。腹部は平坦で、心窩部に圧痛を認めるが、反跳痛と筋性防御とを認めない。便通に異常はない。緊急上部消化管内視鏡像を別に示す。この疾患について正しいのはどれか。
(a) 夏季に多い。 (b) 腸での発症が多い。 (c) 魚類摂取後24時間以降に発症する。 (d) プロトンポンプ阻害薬が有効である。 (e) 病態には即時型アレルギー反応が関与する。
Answer:e

Question: 健常人の腹部造影CTの連続スライス（A〜F）を別に示す。急激な体重減少などにより腹部大動脈との間隙に十二指腸が挟まれ、食後の嘔吐や腸閉塞の原因となり得る血管はどれか。
(a) ① (b) ② (c) ③ (d) ④ (e) ⑤
Answer:c

Question: 妊娠10週の尋常性乾癬患者に対する治療法で最も適切なのはどれか。
(a) 内服PUVA療法 (b) 生物学的製剤注射 (c) ビタミンA誘導体内服 (d) 活性型ビタミンD$_3$外用 (e) 副腎皮質ステロイド外用
Answer:e

Question: 68歳の女性。胸痛を主訴に来院した。15年前から糖尿病、高血圧症で通院加療されている。本日、朝6時に強い胸痛と気分不快が出現したため家族とともに受診した。意識は清明。身長160cm、体重80kg。脈拍118/分、整。血圧86/50mmHg。呼吸数24/分。SpO2 90％（room air）。胸骨左縁第4肋間に収縮期雑音を聴取する。血液所見：赤血球521万、Hb 15.6g/dL、白血球12,200、血小板16万。血液生化学所見：AST 560U/L、ALT 164U/L、LD 826U/L（基準120～245）、CK 1,564U/L（基準30～140）、尿素窒素27mg/dL、クレアチニン0.8mg/dL。CRP 0.6mg/dL。心電図（A）及び心エコー図（B）を別に示す。診断はどれか。2つ選べ。
(a) 乳頭筋断裂 (b) 急性心筋梗塞 (c) 心室中隔穿孔 (d) 心タンポナーデ (e) 発作性上室頻拍
Answer:b,c

Question: 医療費が全額公費負担となるのはどれか。（編注：不適切問題であり正答が存在しなかったため、一部改変した）
(a) 結核の一般医療 (b) 新感染症による入院 (c) 精神障害者の措置入院 (d) 小児慢性特定疾病の外来治療 (e) 予防接種による健康被害の救済措置
Answer:b

Question: Mallory-Weiss症候群について正しいのはどれか。
(a) 自然治癒する。 (b) 裂創は横走する。 (c) 病変は壁全層に及ぶ。 (d) 胃大彎側に好発する。 (e) 十二指腸にも病変が存在する。
Answer:
!!@@##@@!! -- Example 5
Question: 外来での処置中、検査室から「パニック値が出ているので、検査結果を至急報告します」との連絡があった。検査所見：尿所見：蛋白2＋、糖（−）、潜血2＋、沈査は赤血球30〜50/HPF、白血球1〜4/HPF、細菌（−）。血液所見：赤血球450万、Hb 13.2g/dL、Ht 42％、白血球8,200、血小板24万、PT-INR 1.9（基準0.9〜1.1）。血液生化学所見：総蛋白6.8g/dL、AST 44U/L、ALT 20U/L、尿素窒素68mg/dL、クレアチニン3.8mg/dL、血糖136mg/dL、Na 134mEq/L、K 7.2mEq/L、Cl 106mEq/L、Ca 8.4mg/dL。CRP 1.2mg/dL。直ちに行うべき対応はどれか。
(a) 腹部CT (b) 心電図検査 (c) 膀胱鏡検査 (d) 動脈血ガス分析 (e) 部位を変えての静脈採血
Answer:b

Question: 60歳の女性。左腋窩リンパ節腫大を主訴に来院した。1か月前に初めて左腋窩にしこりを自覚した。その後、痛みはないものの次第に増大するため受診した。既往歴に特記すべきことはない。意識は清明。身長158cm、体重50kg。体温37.8℃。脈拍84/分、整。血圧112/78mmHg。左腋窩弾性硬の圧痛を伴わない径3cmのリンパ節を認める。右頸部と右鼠径部にもそれぞれ径1cmと径3cmのリンパ節を触知する。血液所見：赤血球424万、Hb 13.7g/dL、Ht 44％、白血球4,600、血小板18万。血液生化学所見：総蛋白7.7g/dL、アルブミン5.1g/dL、総ビリルビン0.7mg/dL、AST 33U/L、ALT 27U/L、LD 410U/L（基準120〜245）、ALP 320U/L（基準115〜359）、尿素窒素12mg/dL、クレアチニン1.0mg/dL、尿酸4.5mg/dL。左腋窩リンパ節生検病理組織診断はCD20陽性のびまん性大細胞型B細胞リンパ腫であった。FDG-PETの全身像を別に示す。適切な治療はどれか。
(a) 局所放射線照射 (b) 全身放射線照射 (c) 殺細胞性薬の単独投与 (d) 自家末梢血幹細胞移植 (e) 分子標的薬と殺細胞性薬の投与
Answer:e

Question: 74歳の男性。息苦しさを主訴に来院した。半年前から階段昇降時などに息切れを自覚していた。2日前から症状が増悪し、昨夜からは安静時にも息苦しさを自覚するようになったため来院した。体温36.4℃。脈拍112/分、整。血圧152/82mmHg。呼吸数20/分。SpO2 95％（room air）。両下胸部にcoarse cracklesを聴取する。胸部エックス線写真（A）を別に示す。心電図は洞性頻脈でST-T変化を認めない。心エコー図（B、C）を別に示す。本症例に関する研修医と指導医の会話を示す。　研修医：「心不全の患者さんが来院しました」　指導医：「先ほど私もお会いしました。心音はどうですか」　研修医：「（ア）を呈していました。」　指導医：「心雑音はどうですか」　研修医：「Levine III/VIの（イ）収縮期雑音を聴取しました」　指導医：「体位や呼吸で心雑音の強度は変化しますか」　研修医：「（ウ）」　指導医：「頸静脈の所見はどうですか」　研修医：「上体の45度の挙上で胸骨角から10cmの高さまで頸静脈拍動を認めます。推定の中心静脈圧は（エ）程度だと思います」　指導医：「触診所見はどうでしょうか」　研修医：「心尖拍動は（オ）で触知されました」ア～オと会話内容の組合せで正しいのはどれか。
(a) ア --------- 奔馬調律 (b) イ --------- 頸部に放散する (c) ウ --------- 座位の前傾姿勢で雑音が増強します (d) エ --------- 5cmH2O (e) オ --------- 鎖骨中線の内側
Answer:a

Question: 次の文を読み、以下の問いに答えよ。75歳の女性。発熱を主訴に来院した。現病歴：昨日からわずかな排尿痛を自覚していた。今朝から悪寒戦慄を伴う発熱が出現したため、家族に付き添われて受診した。既往歴：高血圧症のため、自宅近くの診療所で投薬を受けている。胆石症のため、同じ診療所で年1回の腹部超音波検査を実施している。生活歴：60歳まで小学校の教諭をしていた。夫は5年前に死去し、現在は長男夫婦および中学生の孫と同居している。家族歴：父が胃癌、母が大腸癌。この患者の診察にあたり必要な感染予防策はどれか。
(a) 標準予防策 (b) 空気感染予防策 (c) 接触感染予防策 (d) 飛沫感染予防策 (e) 診察に用いたディスポーザブル物品の焼却
Answer:a

Question: 下腹壁動静脈、腹直筋外側縁および鼠径靱帯に囲まれたHesselbach三角をヘルニア門とするのはどれか。
(a) 大腿ヘルニア (b) 外鼠径ヘルニア (c) 内鼠径ヘルニア (d) 閉鎖孔ヘルニア (e) Bochdalek孔ヘルニア
Answer:c

Question: 睡眠について正しいのはどれか。
(a) 夢を体験するのは浅いノンレム睡眠の時期である。 (b) 深いノンレム睡眠は朝方に向けて減少する。 (c) レム睡眠は緩徐な眼球運動が特徴である。 (d) 乳幼児ではレム睡眠が成人より少ない。 (e) 総睡眠時間は青年期以降一定である。
Answer:
!!@@##@@!! -- Example 6
Question: 69歳の男性。左鼻出血と複視を主訴に来院した。1か月前から左鼻出血を繰り返し、徐々に左鼻閉が悪化した。2日前から物が二重に見えることを自覚した。副鼻腔の造影CT（A）と造影MRI（B）とを別に示す。左鼻腔生検で扁平上皮癌を認めた。この患者で認められるのはどれか。
(a) 難聴 (b) 眼球突出 (c) 開口障害 (d) 味覚障害 (e) 嚥下障害
Answer:b

Question: 6歳6か月の女児。約1年前から乳房腫大に気づかれていたが、次第に目立ってきたため母親に連れられて来院した。身長127cm、体重26kg。体温36.3℃。外表に異常を認めず、甲状腺腫を触知しない。心音と呼吸音に異常を認めない。腹部は平坦で、肝・脾を触知しない。乳房の成熟度は両側ともTanner分類でIII度である。血中エストラジオール値とLH-RH試験の結果は乳房腫大に矛盾しない。成長曲線を別に示す。診断に有用な検査はどれか。2つ選べ。
(a) 頭部MRI (b) 染色体検査 (c) 心エコー検査 (d) マンモグラフイ (e) 手根骨エックス線撮影
Answer:a,e

Question: 診察器具の写真（①〜⑤）を別に示す。成人に対して鼻処置を行った上で、鼻腔から上咽頭、喉頭にかけて内視鏡検査を実施する際に使用する器具はどれか。2つ選べ。
(a) ① (b) ② (c) ③ (d) ④ (e) ⑤
Answer:b,c

Question: 双胎妊娠の超音波検査の結果（①～⑤）を別に示す。2絨毛膜2羊膜性双胎と判断できるのはどれか。2つ選べ。
(a) ① (b) ② (c) ③ (d) ④ (e) ⑤
Answer:b,d

Question: 日齢14の男児。染色体検査の結果説明のため両親とともに来院した。在胎39週、出生体重2,800g、Apgarスコア8点（1分）、9点（5分）で出生した。体重3,300g。体温36.5℃。心拍数120/分。呼吸数40/分。SpO2 98％（room air）。切れ上がった目、平坦で低い鼻、口外に突き出た舌などの顔貌異常を認める。心音に異常はなく心雑音も認めない。呼吸音に異常を認めない。軽度の腹部膨満を認める。手掌単一屈曲線を認め、筋緊張低下を認める。染色体検査を別に示す。この患児に今後合併する可能性が高いのはどれか。
(a) 脳性麻痺 (b) Wilms腫瘍 (c) 滲出性中耳炎 (d) 難治性下痢症 (e) 甲状腺機能亢進症
Answer:c

Question: 羊水塞栓症について正しいのはどれか。
(a) 破水前の時期に多い。 (b) 母体の予後は良好である。 (c) 母体の下腹部は板状硬となる。 (d) 播種性血管内凝固〈DIC〉を伴う。 (e) 妊娠高血圧症候群に合併しやすい。
Answer:
!!@@##@@!! -- Example 7
Question: 32歳の女性。流産を繰り返すことを主訴に来院した。これまでに3回妊娠したが、いずれも胎児心拍確認後、妊娠12週、21週、17週で心拍が消失し流産した。3年前に左下肢血栓症で治療を受けた。子宮と卵巣とに異常を認めない。甲状腺ホルモンと下垂体ホルモンとに異常を認めない。月経周期は28日、基礎体温は2相性、高温相は14日間である。血液検査では、APTT 52.0秒（基準対照32.2）、抗リン脂質抗体陽性。夫婦の末梢血染色体は正常核型。次回妊娠中に投与する薬として適切なのはどれか。
(a) ヘパリン (b) ビタミンD (c) ビタミンK (d) エストロゲン (e) 黄体ホルモン
Answer:a

Question: 48歳の女性。全身倦怠感を主訴に来院した。20年前からほぼ毎日、日本酒5合を飲酒している。6か月前に急性胃腸炎で入院した際にけいれんが生じたという。1週前から食欲不振、倦怠感と腹部膨満感が出現したため救急外来を受診し、入院した。意識レベルはJCS I-3。身長158cm、体重59kg。体温37.4℃。脈拍108/分、整。血圧122/78mmHg。呼吸数20/分。SpO2 96％（room air）。眼瞼結膜は貧血様で、眼球結膜に黄染を認める。心音と呼吸音とに異常を認めない。腹部はやや膨隆し波動を認める。全身に発汗を認める。血液所見：赤血球247万、Hb 9.6g/dL、Ht 28％、白血球15,000、血小板5万、PT-INR 2.1（基準0.9〜1.１）。血液生化学所見：総蛋白6.2g/dL、アルブミン2.6g/dL、総ビリルビン6.1mg/dL、直接ビリルビン3.4mg/dL、AST 136U/L、ALT 45U/L、LD 362U/L（基準120〜245）、ALP 384U/L（基準115〜359）、γ-GT 223U/L（基準8〜50）、アミラーゼ68U/L（基準37〜160）、クレアチニン1.6mg/dL。HBs抗原陰性、HCV抗体陰性。対応として適切なのはどれか。2つ選べ。
(a) 血小板輸血 (b) ビタミンB群投与 (c) ガンマグロブリン投与 (d) 内視鏡的胆道ドレナージ (e) ベンゾジアゼピン系薬投与
Answer:b,e

Question: 大型バスを含む多重衝突交通事故により多数傷病者が発生した。救急隊に同行した医師が、救出された傷病者の現場救護所への搬送優先順位を決定することになった。現場にはすでに30名ほどの傷病者がおり、救出作業が続いている。救護所での医療資源は十分揃っていないという情報である。次の傷病者のうち、救護所への搬送を最も優先すべきなのはどれか。
(a) 歩行できず、呼吸数36/分である。 (b) 歩行できるが、頭部から出血している。 (c) 歩行できるが、強い腹痛を訴えている。 (d) 歩行できるが、肘関節部に開放骨折を認め創が汚染している。 (e) 開放性脳損傷があり、用手気道確保を行ったが呼吸を認めない。
Answer:a

Question: 71歳の女性。労作時呼吸困難の増悪を主訴に来院した。約10年前にCOPDと診断された。1年前からII型呼吸不全をきたしたため在宅酸素療法（1L/分）を行っている。前回外来診察時には呼吸数20/分、SpO2 94％（鼻カニューラ1L/分酸素投与下）であった。数日前より労作時呼吸困難が悪化したため、家族に付き添われて受診した。外来待合室で30分くらい前から居眠りをしていた。付き添いの家族が呼びかけに応答しないことに気付いて、看護師に声をかけた。脈拍104/分、整。血圧144/92mmHg。呼吸数8/分。SpO2 91％。吸入酸素量を確認したところ、5L/分であった。家族によると、タクシーを降りてから待合室まで歩行したところ、呼吸が苦しくなったので本人が酸素量を増やしたとのことであった。現時点で必要ないのはどれか。
(a) 静脈路確保 (b) 気管挿管の準備 (c) 動脈血ガス分析 (d) 心電図モニター装着 (e) リザーバー付マスクによる酸素投与
Answer:e

Question: 医療法に規定されていないのはどれか。
(a) 特定機能病院 (b) 地域医療支援病院 (c) 臨床研究中核病院 (d) 地域包括支援センター (e) 医療安全支援センター
Answer:d

Question: 無症候性骨転移を伴う前立腺癌にまず行う治療はどれか。
(a) PDE 5〈phosphodiesterase 5〉阻害薬投与 (b) 抗癌化学療法 (c) ホルモン療法 (d) 経尿道的レーザー前立腺切除術 (e) ロボット支援腹腔鏡下前立腺全摘除術
Answer:
!!@@##@@!! -- Example 8
Question: 7歳の男児。昨日からの発疹を主訴に母親に連れられて来院した。生来健康である。全身状態は良好である。体温37.3℃。頭皮を含めた全身に発疹が認められた。登校について正しいのはどれか。
(a) 全身状態が良好なら登校可能 (b) 発症後5日間は出席停止 (c) 発疹が消失するまで出席停止 (d) 解熱後3日を経過するまで出席停止 (e) 全ての発疹が痂皮化するまで出席停止
Answer:e

Question: 72歳の男性。労作時呼吸困難を主訴に来院した。安静時SpO2 94％（room air）であり、6分間歩行試験で歩行開始4分後にSpO2 88％（room air）へ低下し下肢の疲労を訴えたため歩行試験を中止した。安静時および歩行中止直後（労作後）に動脈血ガス分析を行った。予想される結果はどれか。
(a) 安静時PaO2 96Torr、労作後PaO2 76Torr (b) 安静時PaO2 88Torr、労作後PaO2 66Torr (c) 安静時PaO2 76Torr、労作後PaO2 55Torr (d) 安静時PaO2 58Torr、労作後PaO2 42Torr (e) 安静時PaO2 116Torr、労作後PaO2 60Torr
Answer:c

Question: 長期間無月経をきたした女性で注意すべき続発症はどれか。
(a) 色素沈着 (b) 骨粗鬆症 (c) 子宮内膜症 (d) 末梢神経障害 (e) 月経前症候群
Answer:b

Question: 33歳の男性。右の下腹部から側腹部にかけての激しい痛みを主訴に来院した。2日前、仕事中に右背部に軽度の痛みが出現したが、約30分で軽快した。本日午前7時ごろ、右の下腹部から側腹部にかけての激しい痛みが突然出現したため受診した。来院の途中に嘔吐があった。意識は清明。体温36.4℃。血圧118/74mmHg。顔色は蒼白で冷汗を認める。腹部は平坦で、圧痛を認めない。右の肋骨脊柱角に叩打痛を認める。尿所見：蛋白（―）、糖（―）、潜血3＋、沈渣に赤血球100以上/1視野、正八面体の結晶を認める。血液所見：赤血球458万、Hb 14.0g/dL、Ht 45％、白血球9,300、血小板21万。血液生化学所見：総蛋白7.2g/dL、アルブミン3.7g/dL、総ビリルビン0.9mg/dL、直接ビリルビン0.2mg/dL、AST 35U/L、ALT 32U/L、LD 179U/L（基準176〜353）、尿素窒素22mg/dL、クレアチニン1.2mg/dL、尿酸6.9mg/dL、血糖98mg/dL、Na 132mEq/L、K 4.3mEq/L、Cl 97mEq/L、Ca 9.1mg/dL。非ステロイド性抗炎症薬が投与され疼痛は軽減した。その後に撮影した腹部CT（A、B）を別に示す。この患者に対する説明で正しいのはどれか。
(a) 水分摂取を勧める。 (b) 手術治療が必要である。 (c) ビタミンCの摂取を勧める。 (d) 尿酸排泄促進薬が有効である。 (e) カルシウムの摂取制限を勧める。
Answer:a

Question: ある患者の動脈血ガス分析（room air）のデータを示す。pH 7.40、PaCO2 36Torr、PaO2 79Torr。肺胞気-動脈血酸素分圧較差〈A-aDO2〉を求めよ。ただし、小数点以下の数値が得られた場合には、小数第1位を四捨五入すること。解答：①②Torr

Answer:26

Question: 粘液水腫性昏睡について正しいのはどれか。
(a) 男性に多い。 (b) 夏季に多い。 (c) 橋本脳症とも呼ばれる。 (d) 治療において甲状腺ホルモンの投与は必須ではない。 (e) 基礎にある甲状腺疾患に他の要因が重層して起こる。
Answer:
!!@@##@@!! -- Example 9
Question: 僧帽弁閉鎖不全症の原因になりにくいのはどれか。
(a) 急性心筋梗塞 (b) 拡張型心筋症 (c) 上行大動脈瘤 (d) 感染性心内膜炎 (e) 僧帽弁の粘液変性
Answer:c

Question: 胎児・胎盤について最も早期に起こるのはどれか。
(a) 胎盤の完成 (b) 頭髪の発生 (c) 肺胞の形成 (d) 精巣の下降 (e) 腎臓の尿産生
Answer:e

Question: A医師は地域で禁煙を進めるための様々な活動をしている。定期的に地域の小学校に出向いて①小学生への禁煙教育を行い、近くの企業の②産業医として禁煙活動を行っている。また、自らの診療所で③喫煙者の健康診断や④慢性閉塞性肺疾患の患者の呼吸リハビリテーションも行っている。週末には近所の産婦人科に出かけ、母親学級で⑤喫煙妊婦の禁煙指導も行っている。下線部のうち、三次予防はどれか。
(a) ① (b) ② (c) ③ (d) ④ (e) ⑤
Answer:d

Question: 45歳の男性。3か月前から倦怠感と息切れを自覚するようになった。頸部にしこりを触れることに気が付き、心配になって受診した。既往歴と家族歴に特記すべきことはない。職業は会社員。妻と子ども2人と同居している。精査の結果、悪性リンパ腫と診断し、抗癌化学療法が必要と判断した。患者は「最近転職したばかりで、今後の仕事や会社との関係についてとても不安なので、利用できる支援制度について相談したい」と言う。患者への説明にあたり他の職員の同席を求めることにした。同席者として最も適切なのはどれか。
(a) 看護師 (b) 薬剤師 (c) 事務職員 (d) 同僚の医師 (e) 医療ソーシャルワーカー
Answer:e

Question: 47歳の男性。乾性咳嗽を主訴に来院した。2週前から夜間の微熱があり、1週前から出現してきた乾性咳嗽が増悪したため受診した。1年半前に原発性骨髄線維症に対して同種造血幹細胞移植を受けた。体温36.4℃。脈拍88/分、整。血圧110/62mmHg。呼吸数20/分。心音と呼吸音とに異常を認めない。血液所見：赤血球319万、Hb 10.3g/dL、Ht 31％、網赤血球2.8％、白血球5,700（桿状核好中球3％、分葉核好中球80％、好酸球3％、好塩基球1％、単球8％、リンパ球5％）、血小板21万。血液生化学所見：IgG 480mg/dL（基準960～1,960）、IgA 21mg/dL（基準110～410）、IgM 28mg/dL（基準65～350）。CRP 3.2mg/dL。動脈血ガス分析（room air）：pH 7.39、PaCO2 44Torr、PaO2 61Torr、HCO3- 25ｍEq/L。誘発喀痰のMay-Giemsa染色では栄養体を、Grocott染色では黒く染まるシストをそれぞれ検出した。胸部エックス線写真（A）及び胸部CT（B）を別に示す。検査所見として正しいのはどれか。
(a) KL-6正常 (b) 尿中抗原の陽性 (c) β-D-グルカン高値 (d) 喀痰培養検査で原因微生物を同定 (e) 2週間後のペア血清で抗体価4倍以上の上昇
Answer:c

Question: 遠点が50cm、近点が25cmの成人の眼の調節力はどれか。
(a) 1.0D (b) 2.0D (c) 4.0D (d) 6.0D (e) 8.0D
Answer:
!!@@##@@!! -- Example 10
Question: 76歳の男性。喀痰の増悪を主訴に入所している介護施設の職員に伴われて来院した。8年前に胃癌に対して胃全摘術を受けた。その後体重減少をきたし、5年前から喀痰が出現した。1週間前から喀痰量が増加し喀出困難となったため受診した。身長157cm、体重41kg。体温37.5℃。脈拍72/分、整。血圧134/84mmHg。呼吸数18/分。SpO2 96％（room air）。両側の胸部にcoarse cracklesを聴取する。皮膚のツルゴールは低下している。血液所見：赤血球424万、Hb 13.6g/dL、Ht 28％、白血球11,400（好中球81％、単球5％、リンパ球14％）、血小板35万。血液生化学所見：総蛋白7.9g/dL、血清アルブミン2.7g/dL。尿素窒素37mg/dL、クレアチニン0.8mg/dL。CRP 13mg/dL。喀痰Gram染色標本を別に示す。補液を開始し、この微生物の同定および薬剤感受性試験の結果を待つ間に投与を開始すべき抗菌薬はどれか。
(a) セファゾリン (b) ピペラシリン (c) バンコマイシン (d) クリンダマイシン (e) ベンジルペニシリン
Answer:b

Question: 散瞳して行う検査はどれか。
(a) 視野検査 (b) 調節検査 (c) 隅角検査 (d) 両眼視機能検査 (e) 蛍光眼底造影検査
Answer:e

Question: 末梢静脈路ではなく末梢挿入中心静脈カテーテル〈PICC〉を選択すべき輸液製剤の組成はどれか。
(a) Na 154mEq/L (b) K 20mEq/L (c) Cl 35mEq/L (d) Lactate 20mEq/L (e) Glucose 20％
Answer:e

Question: ある検査の質間内容を以下に示す。
　1）お歳はいくつですか。
　2）今日は何年の何月何日ですか。
　3）私たちがいまいるところはどこですか。
　4）これから言う3つの言葉を言ってみてください。あとでまた聞きますのでよく覚えておいてください。
　5）100から7を順番に引いてください。
　6）私がこれから言う数字を逆から言ってください。
　7）先ほど覚えてもらった言葉をもう一度言ってみてください。
　8）これから5つの品物を見せます。それを隠しますのでなにがあったか言ってください。
　9）知っている野菜の名前をできるだけ多く言ってください。
この心理・精神機能検査はどれか。
(a) 田中・Binet式知能検査 (b) リバーミード行動記憶検査 (c) Wechsler成人知能検査〈WAIS-III〉 (d) 改訂長谷川式簡易知能評価スケール (e) 簡易精神症状評価尺度［Brief Psychiatric Rating Scale〈BPRS〉］
Answer:d

Question: 70歳台の女性が初めての失神を主訴に救急外来を受診した。血糖測定とともにまず行うべき検査はどれか。
(a) 脳波検査 (b) 頸椎MRI (c) 心電図検査 (d) 頸動脈エコー検査 (e) 胸部エックス線撮影
Answer:c

Question: 免疫性血小板減少性紫斑病〈ITP〉について正しいのはどれか。
(a) 先天性疾患である。 (b) 骨髄の巨核球が減少する。 (c) 皮下出血を起こしやすい。 (d) 関節内出血を起こしやすい。 (e) 筋肉内出血を起こしやすい。
Answer:
!!@@##@@!! -- Example 11
Question: 次の文を読み、以下の問いに答えよ。50歳の女性。発熱を主訴に来院した。現病歴：3か月前に大腸癌と診断され、左鎖骨下静脈に中心静脈ポートを造設し外来で抗癌化学療法を行っていた。3日前から悪寒を伴う発熱を認め、改善しないため来院した。既往歴：3か月前の大腸癌の診断以外に特記すべきことはない。生活歴：ADLは自立しており夫と2人暮らし。喫煙歴、飲酒歴はない。家族歴：母親が乳癌で死亡している。現　症：意識は清明。身長157cm、体重52kg。体温38.3℃。脈拍102/分、整。血圧134/76mmHg。呼吸数16/分。SpO2 97％（room air）。眼瞼結膜は軽度貧血様であり、眼球結膜に黄染はない。甲状腺と頸部リンパ節を触知しない。心尖部にLevine 2/6の全収縮期雑音を認める。呼吸音に異常を認めない。腹部は平坦で、肝・脾を触知しない。肋骨脊柱角〈CVA〉叩打痛を認めない。下腿に浮腫や圧痛を認めない。左鎖骨下の中心静脈ポート造設部に発赤と疼痛を認める。検査所見：尿所見：蛋白（−）、糖（−）、潜血（−）。血液所見：赤血球360万、Hb 8.5g/dL、Ht 26％、白血球11,000（好中球84％、好酸球1％、好塩基球1％、単球6％、リンパ球8％）、血小板18万。血液生化学所見：総蛋白6.0g/dL、アルブミン2.9g/dL、総ビリルビン1.0mg/dL、直接ビリルビン0.2mg/dL、AST 42U/L、ALT 58U/L、LD 321U/L（基準120～245）、尿素窒素28mg/dL、クレアチニン1.0mg/dL、血糖98mg/dL、Na 133mEq/L、K 4.1mEq/L、Cl 97mEq/L。CRP 12mg/dL。心エコー検査で中等度の僧帽弁逆流を認める。疣贅は認めない。血液培養検体を2セット採取したのちに入院した。左鎖骨下の中心静脈ポートを抜去し、抗菌薬治療を開始した。入院翌日に2セットの血液培養検体の両方から、グラム陽性のクラスター様に集簇する球菌が検出された。最も可能性が高い原因微生物はどれか。
(a) Clostridium perfringens (b) Enterococcus faecalis (c) Haemophilus influenzae (d) Staphylococcus aureus (e) Streptococcus mitis
Answer:d

Question: ある疾患に対する感度84％、特異度96％の検査の陽性尤度比はどれか。
(a) 8 (b) 16 (c) 21 (d) 32 (e) 40
Answer:c

Question: 妊娠34週1日の初妊婦（1妊0産）。胎動減少を主訴に来院した。2日前の妊婦健診では特に異常は指摘されなかったが、昨日から胎動の減少を自覚しており、心配になって受診した。下腹部痛や子宮収縮の自覚はなく、性器出血や破水感の訴えもない。脈拍72/分、整。血圧124/72mmHg。呼吸数18/分。来院後に施行した胎児心拍数陣痛図を別に示す。胎児の状態を評価するためにまず測定すべきなのはどれか。
(a) 羊水指数〈AFI〉 (b) 母体不規則抗体価 (c) 羊水中ビリルビン濃度 (d) 胎児中大脳動脈血流速度 (e) 母体血中ヘモグロビンF濃度
Answer:d

Question: 59歳の男性。労作時の呼吸困難を主訴に来院した。3年前から労作時の呼吸困難があったがそのままにしていた。健診で胸部の異常陰影を指摘されたため、心配になり受診した。身長172cm、体重70kg。体温36.3℃。脈拍80/分、整。血圧128/84mmHg。呼吸数18/分。SpO2 95％ （room air）。心音に異常を認めない。呼吸音は正常だが、両側の背部にfine cracklesを聴取する。胸部エックス線写真（A）と胸部CT（B）とを別に示す。別に示すflow-volume曲線（C①〜⑤）のうち、この患者で予想されるのはどれか。
(a) ① (b) ② (c) ③ (d) ④ (e) ⑤
Answer:a

Question: 「車を運転していて人をはねてしまったんじゃないかと思うんです。そんなことはないと分かっているんですが、どうしても気になります」という患者の訴えから考えられるのはどれか。
(a) 強迫観念 (b) 作為体験 (c) 罪業妄想 (d) 滅裂思考 (e) 妄想着想
Answer:a

Question: 発症3日目の急性心筋梗塞の患者に、収縮期雑音が突然、出現した。原因として考えられるのはどれか。2つ選べ。
(a) 大動脈弁閉鎖不全症 (b) 左室自由壁破裂 (c) 解離性大動脈瘤 (d) 心室中隔穿孔 (e) 乳頭筋断裂
Answer:
!!@@##@@!! -- Example 12
Question: 退院時要約について誤っているのはどれか。
(a) 検査入院では記載を省略できる。 (b) 患者の入院中の情報をまとめたものである。 (c) 退院後の診療のため遅滞のない記載が求められる。 (d) 退院後14日以内の記載で保険点数上の加算が認められている。 (e) 医師事務作業補助者が作成し、医師が承認したものは有効である。
Answer:a

Question: 高齢者の嚥下障害の原因とならないのはどれか。
(a) 嗅覚低下 (b) 歯牙欠損 (c) 舌運動低下 (d) 唾液分泌低下 (e) 咽頭収縮力低下
Answer:a

Question: 2歳の男児。左眼の瞳孔内が白いことに母親が気付いて来院した。発育に問題なく、普段の生活で見え方に不自由なさそうである。考えられる疾患はどれか。2つ選べ。
(a) 先天白内障 (b) 先天緑内障 (c) 瞳孔膜遺残 (d) 先天角膜混濁 (e) 網膜芽細胞腫
Answer:a,e

Question: 肺高血圧患者にみられるのはどれか。3つ選べ。
(a) 奇脈 (b) 足のむくみ (c) 頸静脈怒張 (d) 労作時息切れ (e) II音の肺動脈成分の減弱
Answer:b,c,d

Question: 21歳の女性。顔面の皮疹とふらつきを主訴に来院した。1か月前、海水浴に行った後から、微熱、顔面の皮疹、手指関節痛、ふらつきが出現し、改善がないため受診した。体温37.6℃。眼瞼結膜は貧血様で、眼球結膜に軽度黄染を認める。両頬部に紅斑を認める。硬口蓋粘膜に発赤とびらんを認める。両側の複数の近位指節間関節に腫脹と圧痛を認める。尿所見：蛋白2＋、潜血3＋、沈渣に赤血球、円柱を認めない。血液所見：赤血球298万、Hb 7.9g/dL、Ht 25％、白血球2,800、血小板12万。血液生化学所見：総蛋白7.0g/dL、アルブミン3.2g/dL、AST 45U/L、ALT 20U/L、LD 298U/L（基準120～245）、ALP 98U/L（基準38～113）、尿素窒素12mg/dL、クレアチニン0.6mg/dL、Fe 42μg/dL。免疫血清学所見：CRP 0.2mg/dL、抗核抗体320倍（基準20以下）、抗dsDNA抗体364IU/mL（基準12以下）、直接クームステスト陽性。この患者で予想される検査所見はどれか。
(a) 網赤血球数低下 (b) ハプトグロビン低下 (c) C1インヒビター低下 (d) ADAMTS-13活性低下 (e) 血清補体価〈CH50〉上昇
Answer:b

Question: 大腿ヘルニアについて正しいのはどれか。2つ選べ。
(a) 男性に多い。 (b) 両側性が多い。 (c) 嵌頓しやすい。 (d) 高齢者に多い。 (e) 大腿動脈の外側に触れる。
Answer:
!!@@##@@!! -- Example 13
Question: 62歳の男性。吐血のため救急車で搬入された。今朝、突然の吐血があり、家族が救急車を要請した。意識レベルはJCS I-2。体温36.5℃。心拍数98/分、整。血圧110/78mmHg。呼吸数20/分。SpO2 96％（鼻カニューラ3L/分酸素投与下）。眼瞼結膜は軽度貧血様で眼球結膜に黄染を認める。腹部は膨満し波動を認める。下腿に浮腫を認める。直腸診で黒色便の付着を認める。血液所見：赤血球328万、Hb 9.5g/dL、Ht 32％、白血球4,800、血小板4万、PT-INR 1.6（基準0.9〜1.1）。血液生化学所見：総蛋白5.6g/dL、アルブミン2.8g/dL、総ビリルビン3.1mg/dL、直接ビリルビン2.2mg/dL、AST 56U/L、ALT 38U/L、LD 234（基準120〜245）、ALP 302U/L（基準115〜359）、クレアチニン1.0mg/dL、アンモニア135μg/dL（基準18〜48）、Na 131mEq/L、K 3.5mEq/L、Cl 99mEq/L。CRP 1.1mg/dL。上部消化管内視鏡像を別に示す。治療として適切なのはどれか。2つ選べ。
(a) 結紮術 (b) 硬化療法 (c) ステント留置 (d) 内視鏡的粘膜下層剥離術 (e) Sengstaken-Blakemoreチューブ留置
Answer:a,b

Question: 次の文を読み、78〜80の問いに答えよ。59歳の男性。激しい前胸部痛と息苦しさのために救急車で搬入された。現病歴：3日前から5分程度のジョギングで前胸部の絞扼感と息苦しさとを自覚していたが、10分程度の休息で症状は消失していた。本日午前6時30分に胸痛と息苦しさが出現し、1時間以上持続するため救急車を要請した。既往歴：5年前から高血圧症で降圧薬を服用している。現　症：意識はやや混濁しているが呼びかけには応じる。身長176cm、体重82kg。体温36.6℃。心拍数114/分、不整。血圧90/46mmHg。呼吸数28/分。SpO2 89％（リザーバー付マスク10L/分酸素投与下）。冷汗を認め、四肢末梢に冷感を認める。心雑音を認めないが、III音を聴取する。呼吸音は両側の胸部にcracklesを聴取する。腹部は平坦、軟で、肝・脾を触知しない。下腿に浮腫を認めない。検査所見：血液所見：赤血球520万、Hb 16.3g/dL、Ht 51％、白血球15,800、血小板19万。血液生化学所見：総蛋白7.0g/dL、AST 14U/L、ALT18U/L、CK 420U/L（基準30〜140）、クレアチニン1.8mg/dL。心エコー検査で左室拡張末期径は51mm、壁運動は基部から全周性に低下しており、左室駆出率は14％であった。心電図を別に示す。救急外来で気管挿管を行った後、冠動脈造影を行う方針とした。カテーテル室に移動して、まず大動脈内バルーンパンピング〈IABP〉を留置した。この患者のIABP管理として誤っているのはどれか。
(a) 留置後は抗血栓療法を行う。 (b) 冠動脈血流の増加が期待できる。 (c) 心収縮期にバルーンを膨張させる。 (d) 留置後は下肢虚血の発症に注意する。 (e) バルーン先端部が弓部大動脈にかからないようにする。
Answer:c

Question: 78歳の男性。下部食道癌のため胸部食道全摘術を受けた。術後3日目から中心静脈栄養による高カロリー輸液が開始された。術後7日目の上部消化管造影で縫合不全を認めず、飲水を開始した。術後8日目に眼球結膜に黄染を認めた。体温36.5℃。腹部は平坦、軟で、肝・脾を触知しない。圧痛を認めない。血液所見：赤血球338万、Hb 12.3g/dL、Ht 37％、白血球7,600、血小板16万。血液生化学所見：総蛋白6.0g/dL、アルブミン2.8g/dL、総ビリルビン3.2mg/dL、直接ビリルビン2.7mg/dL、AST 112U/L、ALT 98U/L、LD 324U/L（基準120～245）、ALP 407U/L（基準115～359）、γ-GT 92U/L（基準8～50）、血糖138mg/dL。腹部超音波検査で肝内に腫瘤性病変はなく、胆嚢は軽度腫大しているが胆管の拡張を認めない。この患者の黄疸の原因として最も考えられるのはどれか。
(a) 溶血 (b) 急性胆嚢炎 (c) 閉塞性黄疸 (d) 転移性肝腫瘍 (e) 肝内胆汁うっ滞
Answer:e

Question: 胆道疾患と治療の組合せで正しいのはどれか。2つ選べ。
(a) 急性胆管炎 --------- 内視鏡的胆道ドレナージ (b) 急性胆嚢炎 --------- 腹腔鏡下胆嚢摘出術 (c) 肝門部胆管癌 --------- 経皮的胆嚢ドレナージ (d) 胆嚢腺筋腫症 --------- 内視鏡的十二指腸乳頭切開術 (e) 先天性胆道拡張症 --------- 経皮的胆道ドレナージ
Answer:a,b

Question: ネフローゼ症候群を併発した全身性エリテマトーデス〈SLE〉のため副腎皮質ステロイドによる治療を受けていた患者が、経過中に糖尿病と細菌性肺炎とを発症し、敗血症性ショックとなり死亡した。死亡診断書の様式の一部を別に示す。死亡診断書の作成にあたり、「死亡の原因」の「（ア）直接死因」に記載すべきなのはどれか。
(a) 糖尿病 (b) 細菌性肺炎 (c) ネフローゼ症候群 (d) 敗血症性ショック (e) 全身性エリテマトーデス〈SLE〉
Answer:d

Question: 診察器具の写真（①〜⑤）を別に示す。成人に対して鼻処置を行った上で、鼻腔から上咽頭、喉頭にかけて内視鏡検査を実施する際に使用する器具はどれか。2つ選べ。
(a) ① (b) ② (c) ③ (d) ④ (e) ⑤
Answer:
!!@@##@@!! -- Example 14
Question: 64歳の女性。歩行困難のため救急車で搬入された。1週間前から歩きづらさを自覚していた。本日起床してから歩行不能となったため救急車を要請した。60歳時に右乳癌で右乳房切除術。生活歴および家族歴に特記すべきことはない。搬入時、意識は清明。体温36.3℃。心拍数72/分、整。血圧114/62mmHg。呼吸数16/分。SpO2 97％（room air）。徒手筋力テストで両下肢筋力は0～1。腋窩以下体幹と両下肢に感覚障害があり、上位胸椎棘突起に叩打痛を認める。血液所見：赤血球413万、Hb 12.0g/dL、白血球7,200、血小板27万。血液生化学所見：総蛋白7.3g/dL、アルブミン4.2g/dL、尿素窒素13mg/dL、クレアチニン0.8mg/dL、AST 40U/L、ALT 24U/L、LD 768U/L（基準176～353）、ALP 997U/L（基準115～359）、Na 144mEq/L、K 4.8mEq/L、Cl 105mEq/L。CRP 1.4mg/dL。胸椎エックス線写真（A）、頸胸椎MRIのT2強調矢状断像（B）及び第3胸椎レベルの水平断像（C）を別に示す。まず検討すべきなのはどれか。2つ選べ。
(a) 除圧固定術 (b) 放射線照射 (c) 抗癌化学療法 (d) 残存機能訓練 (e) 体幹ギプス固定
Answer:a,b

Question: 52歳の男性。目がチカチカすることを主訴に来院した。2か月前から特に自宅にいると症状が出現し、頭痛とめまいも伴っている。眼の掻痒感はみられない。5か月前に自宅を改築した。眼球結膜に軽度の充血を認める。他の身体診察に異常所見は認めない。本患者の症状の原因として考えられるのはどれか。3つ選べ。
(a) カビ (b) ダニ (c) 紫外線 (d) 浮遊粒子状物質 (e) 揮発性有機化合物
Answer:a,b,e

Question: 真皮メラノサイトが増生しているのはどれか。
(a) 太田母斑 (b) 表皮母斑 (c) 扁平母斑 (d) 色素性蕁麻疹 (e) café au lait斑
Answer:a

Question: 生後8か月の乳児。ぐったりしていると、母親に抱きかかえられて救急外来を受診した。児は呼吸、心拍および対光反射がなく、蘇生を試みたが反応なく、死亡が確認された。頭部や顔面に新旧混在した皮下出血の散在と両足底に多数の円形の熱傷痕とを認める。母親によるとこれまで病気を指摘されたことはなかったという。死後に行った頭部CTでは、両側に硬膜下血腫を認める。最も考えられるのはどれか。
(a) 虐待 (b) 髄膜炎 (c) 先天性心疾患 (d) 溶血性尿毒症症候群〈HUS〉 (e) 乳幼児突然死症候群〈SIDS〉
Answer:a

Question: 夜盲を訴える患者の診断に有用な検査はどれか。2つ選べ。
(a) 隅角検査 (b) 視野検査 (c) 網膜電図 (d) 角膜知覚検査 (e) Hess赤緑試験
Answer:b,c

Question: 妊娠初期の超音波検査で診断できるのはどれか。3つ選べ。
(a) 稽留流産 (b) 異所性妊娠 (c) 胎児発育不全 (d) 胎児 21 trisomy (e) 2絨毛膜2羊膜性双胎
Answer:
!!@@##@@!! -- Example 15
Question: 36歳の女性（1妊0産）。破水感を主訴に来院した。これまでの妊娠経過に異常を認めない。妊娠37週1日、午前6時に破水感を自覚し午前8時に受診した。身長148cm、体重54kg（非妊時46kg）。体温37.3℃。脈拍92/分、整。血圧132/76mmHg。呼吸数18/分。腟鏡診で羊水の流出を認める。内診で子宮口は2cm開大、展退度は40％、硬度は硬、先進部は頭部で下降度はSP＋1cmだった。午前10時に陣痛が発来し経過観察したところ、午後1時から4分ごとの規則的な子宮収縮を認めた。午後6時の時点で子宮口は3cm開大、展退度は50％、先進部はSP＋2cm、児頭の矢状縫合は母体骨盤の縦径にほぼ一致し、大泉門を1時方向に触知する。陣痛は4分間隔で、持続時間が1分30秒である。母体の身長を考慮し入院時に行った産科的骨盤計測写真を別に示す。診断はどれか。
(a) 遷延分娩 (b) 微弱陣痛 (c) 分娩停止 (d) 前方前頭位 (e) 児頭骨盤不均衡
Answer:d

Question: 65歳の女性。手指を伸ばせないことを主訴に来院した。数日前に絵を描いていたところ右手から前腕に痛みが走り、環指と小指とを自力では伸ばせなくなったという。環指と小指との中手指節関節を他動的に伸展させることは可能であり、屈曲は自動、他動ともに可能である。また母指、示指、中指および手関節の自動伸展と自動屈曲は可能である。感覚障害はない。15年前に関節リウマチの診断を受け、現在はメトトレキサートと副腎皮質ステロイドにて治療中である。手指を伸ばすように指示した際の手の写真（A）と手関節部エックス線写真（B）とを別に示す。病態として考えられるのはどれか。
(a) 頸椎性脊髄症 (b) 手根管症候群 (c) 橈骨神経麻痺 (d) 指伸筋腱断裂 (e) 中手指節関節強直
Answer:d

Question: 34歳の女性（1妊1産）。産後2週の妊産婦健康診査を希望して、分娩した産科診療所に来院した。2週間前に第1子である3,150gの男児を経膣分娩した。来院時の体温36.5℃。脈拍80/分、整。血圧126/76mmHg。尿所見は蛋白（－）、糖（－）。内診で子宮復古に異常は認めず、悪露も正常であった。母乳哺育を行っているが、うまくできているかとても心配で毎日よく眠れない。育児は全く楽しくなく、ときに自分を傷つけたいとの思いが浮かぶという。日本語版エジンバラ産後うつ病質問票〈EPDS〉への自己記入の結果、合計点数は12点（基準8以下）であった。この時点の対応として適切なのはどれか。2つ選べ。
(a) 抗精神病薬を処方する。 (b) 精神科への受診を提案する。 (c) 児と分離することを目的に入院させる。 (d) 本人の同意を得て市町村に患者情報を伝える。 (e) 母乳哺育を中止し人工乳哺育にするように指導する。
Answer:b,d

Question: 71歳の女性。労作時呼吸困難の増悪を主訴に来院した。約10年前にCOPDと診断された。1年前からII型呼吸不全をきたしたため在宅酸素療法（1L/分）を行っている。前回外来診察時には呼吸数20/分、SpO2 94％（鼻カニューラ1L/分酸素投与下）であった。数日前より労作時呼吸困難が悪化したため、家族に付き添われて受診した。外来待合室で30分くらい前から居眠りをしていた。付き添いの家族が呼びかけに応答しないことに気付いて、看護師に声をかけた。脈拍104/分、整。血圧144/92mmHg。呼吸数8/分。SpO2 91％。吸入酸素量を確認したところ、5L/分であった。家族によると、タクシーを降りてから待合室まで歩行したところ、呼吸が苦しくなったので本人が酸素量を増やしたとのことであった。現時点で必要ないのはどれか。
(a) 静脈路確保 (b) 気管挿管の準備 (c) 動脈血ガス分析 (d) 心電図モニター装着 (e) リザーバー付マスクによる酸素投与
Answer:e

Question: 乳癌の再発で、余命が1年以内であるという内容の告知を受けた入院患者が死にたいと訴えた。医師の対応で最も適切なのはどれか。
(a) 頑張れと励ます。 (b) 速やかに退院させる。 (c) ホスピスヘの入院を勧める。 (d) 死について触れないようにする。 (e) 現在の気持ちについて話題にする。
Answer:e

Question: 50歳の女性。全身の皮下出血と鼻出血とを主訴に来院した。特に誘引なく右肩の紫斑が出現した。その後大腿や下腿にも紫斑が出現し、今朝から鼻出血が止まらないため受診した。5年前に乳癌に対して手術と抗癌化学療法とを受けた。血液所見：赤血球278万、Hb 8.8g/dL、Ht 25％、白血球700、血小板5.1万、PT-INR 1.2（基準0.9〜1.1）、APTT 30.6秒（基準対照32.2）、血漿フィブリノゲン74mg/dL（基準200〜400）、血清FDP 110μg/mL（基準10以下）、Dダイマー9.6μg/mL（基準1.0以下）。骨髄血塗抹May-Giemsa染色標本を別に示す。この患者に対する治療薬として適切なのはどれか。
(a) 抗エストロゲン薬 (b) 全トランス型レチノイン酸 (c) トラネキサム酸 (d) ドセタキセル (e) へパリン
Answer:
!!@@##@@!! -- Example 16
Question: 19歳の男性。交通外傷のため救急車で搬入された。河川沿いの堤防道路でオートバイ運転中に対向車と接触し転倒、崖下に転落した。問いかけに対して名前は言える。心拍数122/分。血圧72/50mmHg。呼吸数28/分。SpO2 96％（room air）。右前胸部に圧痛があり、右呼吸音が減弱している。腹部は膨満している。右下肢は外旋位で右下腿の変形と開放創を認める。大量輸液を行っても血圧の上昇がみられなかった。出血の持続と凝固障害の合併が懸念されるため、血液型の確定を待たずに院内にある輸血製剤を用いて輸血療法を行うことにした。投与が可能な濃厚赤血球液と新鮮凍結血漿の組合せはどれか。
(a) 濃厚赤血球液＝O型Rh（＋）、新鮮凍結血漿＝O型Rh（＋） (b) 濃厚赤血球液＝O型Rh（＋）、新鮮凍結血漿＝AB型Rh（＋） (c) 濃厚赤血球液＝AB型Rh（＋）、新鮮凍結血漿＝O型Rh（＋） (d) 濃厚赤血球液＝AB型Rh（＋）、新鮮凍結血漿＝AB型Rh（＋） (e) 濃厚赤血球液＝AB型Rh（＋）、新鮮凍結血漿＝AB型Rh（−）
Answer:b

Question: 法律とその内容の組合せで誤っているのはどれか。
(a) 医療法 --------- 無診察治療の禁止 (b) 労働基準法 --------- 産前産後休業 (c) 健康増進法 --------- 受動喫煙の防止 (d) 児童福祉法 --------- 小児慢性特定疾患の医療費助成 (e) 労働者災害補償保険法 --------- 業務災害に関する給付
Answer:a

Question: 発達過程において、可能になる年齢が最も遅いのはどれか。
(a) ごっこ遊びをする。 (b) 自分の年齢を言う。 (c) スキップをする。 (d) 片足立ちをする。 (e) 三輪車に乗る。
Answer:c

Question: 地域包括支援センターに配置が義務付けられているのはどれか。3つ選べ。
(a) 医師 (b) 保健師 (c) 社会福祉士 (d) 主任ケアマネジャー (e) 医療ソーシャルワーカー
Answer:b,c,d

Question: ノロウイルス感染症について正しいのはどれか。
(a) 食前加熱が有効である。 (b) 抗ウイルス薬が有効である。 (c) 生体内でベロトキシンを産生する。 (d) ワクチンが定期接種に位置付けられている。 (e) 原因が判明した食中毒の中での患者数は第3位である。
Answer:a

Question: 62歳の男性。胸部食道癌の術後に人工呼吸から離脱できず、アンピシリンの投与を受けていた。術後3日目の朝、39.1℃の発熱と喀痰増加がみられ、胸部エックス線写真で右下肺野に新たな浸潤影を認めた。血液および喀痰培養を行い抗菌薬を変更したが、術後4日目になっても39℃を超える熱が持続している。培養検査の結果はまだ判明していない。この時点の対応として適切でないのはどれか。
(a) 上体を30度挙上する。 (b) ドレーン排液の性状を確認する。 (c) 気管チューブのカフ圧を確認する。 (d) 抗菌薬を再度変更する。 (e) 創部の状態を確認する。
Answer:
!!@@##@@!! -- Example 17
Question: 78歳の女性。原因不明の発熱が続くため入院した。原因精査が進められる一方で病状は悪化し、入院7日目に敗血症性ショックで死亡した。担当医は家族に病理解剖の説明をし、承諾を求めることにした。家族への説明として正しいのはどれか。
(a) 「ご遺体は火葬した後にお返しします」 (b) 「死因の究明が病理解剖の主な目的です」 (c) 「摘出した臓器は病院で永久に保管します」 (d) 「ご遺体は病理解剖後1か月間病院でお預かりします」 (e) 「病理解剖を行わないと死亡診断書が発行できません」
Answer:b

Question: 高齢者の内分泌系にみられる特徴はどれか。2つ選べ。
(a) ゴナドトロピン分泌低下 (b) コルチゾール分泌亢進 (c) インスリン抵抗性増大 (d) サイロキシン分泌低下 (e) レニン分泌低下
Answer:c,e

Question: 64歳の男性。両側顎下部の腫脹を主訴に来院した。1年前から家人に両まぶたが腫れていると指摘されるようになった。2週前から両側顎下部に痛みを伴わない腫脹が出現し、腫れが持続するため受診した。体温36.5℃。脈拍64/分、整。血圧110/76mmHg。両側顎下部に径2cmの腫瘤を触知し、圧迫により唾液流出を認める。圧痛はない。咽頭、喉頭に腫瘤性病変を認めない。血液所見：赤血球445万、Hb 14.6g/dL、Ht 44％、白血球5,500、血小板27万。血液生化学所見：総蛋白7.8g/dL、アルブミン4.5g/dL、IgG 1,714mg/dL（基準960〜1,960）、IgA 274mg/dL（基準110～410）、IgM 55mg/dL（基準65～350）、IgG4 515mg/dL（基準4.8〜105）、総ビリルビン2.1mg/dL、AST 26U/L、ALT 35U/L、γ-GT 118U/L（基準8〜50）、アミラーゼ170 U/L（基準37〜160）、尿素窒素18mg/dL、クレアチニン1.0mg/dL、血糖124mg/dL、HbA1c 6.3％（基準4.6〜6.2）。免疫血清学所見：抗核抗体陰性、リウマトイド因子〈RF〉陰性、CH50 20U/mL（基準30〜40）、C3 38mg/dL（基準52〜112）、C4 8mg/dL（基準16〜51）。頸部造影CTを別に示す。右顎下腺生検病理組織では、著明なリンパ球、形質細胞の浸潤と線維化を認めた。免疫染色ではIgG4/IgG陽性細胞比50％、IgG4陽性形質細胞50/HPFであった。この患者で認める可能性が低い所見はどれか。
(a) 両側涙腺腫大 (b) 膵びまん性腫大 (c) 総胆管の壁肥厚 (d) 多発性骨融解像 (e) びまん性腎腫大
Answer:d

Question: この患者に対して行うべき処置はどれか。
(a) 昇圧薬投与 (b) 気管支鏡検査 (c) 胸腔ドレナージ (d) 緊急胸腔鏡下手術 (e) 人工呼吸器による陽圧呼吸
Answer:c

Question: 7歳5か月の男児。太っていることを心配した母親に連れられて来院した。身長120cm、体重28kg。肥満度を求めよ。なお、7歳5か月、男児の標準体重を22kgとする。ただし、小数点以下の数値が得られた場合には、小数第1位を四捨五入すること。解答：①②％

Answer:27

Question: 54歳の女性。持続する腰痛、胸郭変形および諸検査の異常のため来院した。2年前から腰痛があり、自宅近くの整形外科医院で非ステロイド性抗炎症薬を処方されていたが痛みは持続し、半年前から胸郭が変形し身長が12cm低くなった。最近、腰痛が増悪し、歯の痛みや全身のしびれ感も出現したために、血液検査とエックス線撮影が施行されたところ、骨折線を伴う著明な骨変形を含む多数の異常を指摘され紹介されて受診した。身長138cm、体重40kg。体温36.5℃。脈拍84/分、整。血圧150/96mmHg。眼險結膜と眼球結膜とに異常を認めない。口腔内は湿潤しており、う歯を多数認める。表在リンパ節に腫大を認めない。胸郭は変形と陥凹が著明である。心音と呼吸音とに異常を認めない。腹部は平坦、軟で、肝・脾を触知しない。脳神経に異常を認めない。上肢の筋力は正常だが、体幹と下肢の筋力は痛みのために低下している。腱反射は下肢で減弱している。血液所見：赤血球412万、Hb 13.5g/dL、白血球5,800、血小板22万。血液生化学所見：総蛋白7.4g/dL、アルブミン4.5g/dL、総ビリルビン0.7mg/dL、AST 21U/L、ALT 15U/L、ALP 1,725U/L（基準115〜359）、γ-GTP 10U/L（基準8〜50）、尿素窒素14mg/dL、クレアチニン0.6mg/dL、Na 144mEq/L、K 4.7mEq/L、Cl 109mEq/L、Ca 8.7mg/dL、P 0.9mg/dL。CRP 0.1mg/dL。考えられるのはどれか。
(a) 腫瘍性骨軟化症 (b) 腎性骨異栄養症 (c) 閉経後骨粗鬆症 (d) 偽性副甲状腺機能低下症 (e) 原発性副甲状腺機能亢進症
Answer:
!!@@##@@!! -- Example 18
Question: 介護保険における要介護認定に必要なのはどれか。2つ選べ。
(a) 訪問調査 (b) 主治医意見書 (c) 保健所長の許可 (d) 年金手帳 (e) ケアプランの作成
Answer:a,b

Question: 生後3時間の女児。在胎40週、体重3,125g、Apgarスコア7点（1分）、8点（5分）で出生した。看護師がチアノーゼに気付き医師に報告した。体温37.0℃。心拍数120/分。呼吸数40/分。SpO2（room air）96％（上肢）、88％（下肢）。心雑音は認めない。皮膚色は上半身より下半身で暗い色調である。最も考えられる疾患はどれか。
(a) Fallot四徴症 (b) 三尖弁閉鎖症 (c) 大動脈縮窄症 (d) 心室中隔欠損症 (e) 完全大血管転位症
Answer:c

Question: 82歳の男性。発熱、嘔吐および水様下痢を主訴に来院した。3日前から38℃前後の発熱、嘔吐および1日8回の水様下痢が持続しているという。経口水分摂取が困難であるため入院した。入院時検査で便中ノロウイルス抗原が陽性であった。診察にあたり、①アルコール手指消毒を行ったのち、②ビニールガウンを着用し、③プラスチック手袋を着用した。その後腹部の聴診と触診を行った。診察後はプラスチック手袋とビニールガウンを外し、④聴診器を白衣のポケットにしまい、⑤石けんと流水での手洗いを行った。下線部のうち感染対策として誤っているのはどれか。
(a) ① (b) ② (c) ③ (d) ④ (e) ⑤
Answer:d

Question: 患者調査について正しいのはどれか。
(a) 毎年実施する。 (b) 外来患者のみ調査を行う。 (c) 傷病別の受療率を推計する。 (d) 国内の全医療施設で実施する。 (e) 医療費についての調査が含まれる。
Answer:c

Question: 触診上、皮膚表面が平滑なのはどれか。
(a) 脂肪腫 (b) Bowen病 (c) 尋常性疣贅 (d) 脂漏性角化症 (e) ケラトアカントーマ
Answer:a

Question: 69歳の男性。歩行困難を主訴に来院した。1か月前から歩行が不安定となり、徐々に悪化してきたため受診した。9年前に胃癌で胃全摘術を受けた。意識は清明。身長155cm、体重44kg。体温36.1℃。脈拍60/分、整。血圧106/58mmHg。呼吸数18/分。心音と呼吸音とに異常を認めない。腹部は平坦、軟で、肝・脾を触知しない。血液所見：赤血球250万、Hb 9.4g/dL、Ht 28％、白血球4,400、血小板8.7万。血液生化学所見：総蛋白7.2g/dL、アルブミン4.4g/dL、総ビリルビン1.5mg/dL、AST 25U/L、ALT 20U/L、LD 332U/L（基準176〜353）、γ-GTP 13U/L（基準8〜50）、CK 48U/L（基準30〜140）、尿素窒素23mg/dL、クレアチニン0.7mg/dL、尿酸5.1mg/dL、血糖103mg/dL、総コレステロール170mg/dL、トリグリセリド72mg/dL、Na 138mEq/L、K 5.0mEq/L、Cl 101mEq/L、ビタミンB12 75pg/mL（基準250〜950）、CEA 2.0ng/mL（基準5.0以下）、CA19-9 2.3U/mL（基準37以下）。CRP 0.1mg/dL。頸椎MRIのT2強調像を別に示す。この患者で予想される症状はどれか。
(a) 暗い所でふらつく。 (b) 片足立ちがしにくい。 (c) 尿意を我慢できない。 (d) 風呂の温度が分かりにくい。 (e) 歩き始めの一歩が出にくい。
Answer:
!!@@##@@!! -- Example 19
Question: 26歳の男性。胸痛を主訴に来院し入院した。出張で午前中に飛行機に乗っていたところ、右肩に軽い痛みが出現した。到着後の空港で歩行中に呼吸困難を自覚し、その後も症状が持続したため、近くの病院を受診した。精査の結果、自然気胸の診断で入院となり、胸腔ドレーンが挿入され持続吸引ドレナージが行われた。翌朝、担当医が診察したところ、胸腔ドレーンが前日より20cm程度抜け、ドレーン先端から5cm程度が体内にとどまっている状態であった。患者は呼吸困難を訴えず、呼吸数16/分、SpO2 99％（room air）である。まず行うべき対応はどれか。
(a) 持続吸引を中止する。 (b) 動脈血ガス分析を行う。 (c) 胸部エックス線撮影を行う。 (d) 持続吸引圧を2倍に上げる。 (e) 胸腔ドレーンを20cm押し込む。
Answer:c

Question: 平成8年と平成26年の患者調査を比較して、患者数が最も増加したのはどれか。
(a) 気分障害 (b) 統合失調症 (c) 血管性認知症 (d) アルコール依存症 (e) 神経性食思〈欲〉不振症
Answer:a

Question: 2歳0か月時の発達で遅れがあるのはどれか。
(a) 三輪車をこげない。 (b) 片足立ちができない。 (c) 自分の姓名が言えない。 (d) はさみで紙を切れない。 (e) 興味のあるものに指さしをしない。
Answer:e

Question: 72歳の男性。腰背部痛を主訴に来院した。3年前に多発性骨髄腫と診断され、3種類の異なる抗癌化学療法を施行されてきたが、現在まで一度も寛解に至っていない。2か月前から腰痛、背部痛および肋骨痛が出現しNSAIDsが投与されたが、疼痛は増悪しており、最近は疼痛のため室内移動も困難であり1日中ベッドに横になっていることが多い。数日前から症状が増悪し、食欲低下および嘔吐をきたすようになった。意識は清明。身長172cm、体重54kg。体温37.2℃。脈拍84/分、整。血圧102/68mmHg。パフォーマンスステイタス〈PS〉4。眼瞼結膜は貧血様である。胸骨右縁第2肋間を最強点とする収縮期駆出性雑音を聴取する。四肢に皮下出血を認めない。血液所見：赤血球277万、Hb 6.1g/dL、Ht 26％、白血球3,300、血小板4万。血液生化学所見：総蛋白11.5g/dL、アルブミン2.9g/dL、IgG 8,450mg/dL（基準960～1,960）、IgA 26mg/dL（基準110～410）、IgM 18mg/dL（基準65～350）、総ビリルビン0.6mg/dL、AST 23U/L、ALT 17U/L、LD 325U/L（基準176～353）、ALP 420U/L（基準115～359）、尿素窒素30mg/dL、クレアチニン1.8mg/dL、尿酸9.2mg/dL、Na 145mEq/L、K 4.0mEq/L、Cl 101mEq/L、Ca 14.0mg/dL。全身の骨エックス線写真で両側大腿骨に広範な骨融解像と第4、第5腰椎に圧迫骨折を認める。現時点で考慮すべき治療はどれか。
(a) 血小板輸血 (b) 自家末梢血幹細胞移植 (c) アルブミン製剤の投与 (d) ビスホスホネート製剤の投与 (e) 自立歩行を目的としたリハビリテーション
Answer:d

Question: 29歳の女性（2妊0産）。今まで自宅近くのA医院で妊婦健康診査を受けていたが、妊娠32週0日に里帰り分娩を希望して来院した。24歳時に妊娠9週で人工妊娠中絶を受けた。2日前から実家で生活を始め、分娩後2か月で自宅に戻る予定だという。身長163cm。体重66kg。体温36.5℃。脈拍84/分、整。血圧134/76mmHg。子宮底長29cm、腹囲83cm。下腿浮腫を認めない。尿所見：蛋白（±）、糖（±）。血液所見：赤血球380万、Hb 11.8g/dL、Ht 34％、白血球9,800、血小板16万。腹部超音波検査で、胎児は頭位で形態異常はなく、推定体重は1,800g、胎盤は子宮底部に付着し、羊水指数〈AFI〉は10.8cmである。持参した母子健康手帳の記載を別に示す。対応として適切なのはどれか。
(a) 鉄剤を投与する。 (b) 帝王切開を行う。 (c) biophysical profile score〈BPS〉を評価する。 (d) 2週間後に妊婦健康診査を受けるよう指導する。 (e) 経口グルコース負荷試験〈75gOGTT〉を行う。
Answer:d

Question: 22歳の男性。炎天下での道路工事の作業中に頭痛と悪心が出現し、会社の車で来院した。建設作業員。17歳時に自然気胸のため入院している。家族歴に特記すべきことはない。意識レベルはJCS I-1。身長172cm、体重57kg。体温38.9℃。脈拍124/分、整。血圧96/48mmHg。呼吸数12/分。発汗なし。体幹部から末梢にかけて熱感を認める。瞳孔径は両側4mmで対光反射は正常である。臥位で頸静脈の虚脱を認める。心音と呼吸音とに異常を認めない。下腿に浮腫を認めない。輸液を受け、症状は軽快した。同じ勤務に復帰する上で適切な指導はどれか。
(a) 塩分の摂取を控える。 (b) 短時間の作業から開始する。 (c) 冷房の効いた屋内で過ごすことは避ける。 (d) 通気性を抑えた作業服の着用を推奨する。 (e) 水分は少ない回数で一度に大量に摂取する。
Answer:
